# 线性模型

##线性回归

对于d个属性描述的$(x_1, x_2, x_3, ..., x_d)$，我们可以使用线性模型来预测结果，即
$$
f(x) =w_{1}x_1 + x_2x_2 + ... + w_dx_d + b
$$
写成向量形式为$f(x) = \overrightarrow{w}^T\overrightarrow{x} + b$，其中$\overrightarrow{x} = [x_1, x_2, x_3, ... x_d]^T$ ，$\overrightarrow{w} = [w_1, w_2, ... w_d]^T$ 。

对于上述算式，我们需要找出$w_i$和$b$来使得$f(x)$和实际值$y_i$尽量接近。



## 最小二乘法

###单个参数情况

让我们首先考虑一个参数的情况，即我们让$f(x_i) = wx_i + b$ ，那怎样才能确定w和b来使得$f(x_i)$最大程度接近$y_i$，在这里我们引入均方误差来表示预测结果和实际结果的误差指标，
$$
E(w, b) = \frac{1}{m}\sum_{i=1}^{m}(y_i - f(x_i)) ^ 2
$$
我们的目标是确定w，b来使得均方误差最小。均方误差对应“欧氏距离”之和。



这种基于均方误差最小化的模型求解方法叫做**最小二乘法**。

将$E(w, b)$对w和b进行求导得到：
$$
\frac{\Phi E(w, b) }{\Phi w} = \frac{1}{m}\frac{\Phi (y_i - wx_i - b) ^ 2}{\Phi w} = \frac{2}{m}(w\sum_{i=1}^{m}x_i^2 + \sum_{i=1}^{m}(y_i - b)x_i)
$$

$$
\frac {\Phi E(w, b)}{\Phi b} = \frac{2}{m}(mb - \sum_{i=1}^{m}(y_i - wx_i))
$$

令$\frac{\Phi E(w, b)}{\Phi w} = 0$，$\frac{\Phi E(w,b)}{\Phi b} = 0$，则可以得到均方差最小的w和b。
$$
w = \frac{\sum_{i=1}^{m}y_i(x_i - \overline{x})}{\sum_{i=1}^{m}x_i ^ 2 - \frac{1}{m}(\sum_{i=1}^{m}x_i)^2}
$$

$$
b = \frac{1}{m}\sum_{i=1}^{m}(y_i - wx_i)
$$

其中$\overline{x} = \sum_{i=1}^{m}x_i$为x的均值。



### 多个自变量的情况

当模型由多个自变量描述的时候，我们可以把回归方程写成$f(\overrightarrow x) = w^T\overrightarrow x + b$，此时$\overrightarrow x = [x_1, x_2, \cdots, x_d]^T$。当有m个测试样本时，我们令$\boldsymbol X$ 为
$$
\boldsymbol X = \begin{pmatrix}
   x_{11} & x_{12} & x_{13} & \cdots & x_{1d}\\
   x_{21} & x_{22} & x_{23} & \cdots & x_{2d}\\
   \vdots & \vdots &  \vdots & \ddots & \vdots \\
   x_{m1} & x_{m2} & x_{m3} & \cdots & x_{md}\\
  \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
  x_1^T & 1 \\
  x_2^T & 1 \\
  \cdots & \cdots \\
  x_m^T & 1 \\
  \end{pmatrix}
$$
 将y也写成向量形式$\boldsymbol Y = (y_1, y_2, y_3, \cdots, y_m) ^ T$，则回归模型为
$$
\boldsymbol Y = \boldsymbol {XW}
$$
其中$\boldsymbol W = (w_1, w_2, \cdots, w_d) ^ T$ 。

根据最小二乘法法则，有
$$
\boldsymbol w = arg \space min_w (\boldsymbol Y - \boldsymbol {XW})^T(\boldsymbol Y - \boldsymbol {XW})
$$
令$E(w) = (\boldsymbol Y - \boldsymbol {XW})^T(\boldsymbol Y - \boldsymbol {XW})​$，对$E(w)​$求导可得：
$$
\frac{\Phi E(w)}{\Phi w} = \frac{\Phi(\boldsymbol Y - \boldsymbol {XW})}{\Phi w}\frac{\Phi(\boldsymbol Y - \boldsymbol {XW})^T(\boldsymbol Y - \boldsymbol {XW})}{\Phi(\boldsymbol Y - \boldsymbol {XW})} = 2\boldsymbol X^T(\boldsymbol {XW} - \boldsymbol Y)
$$
   令$\frac{\Phi E(w)}{\Phi w}  = 0$，则可以得到：
$$
\boldsymbol W = (X^TX)^{-1}X^TY
$$
于是我们的回归函数可以写成
$$
f(x_i) = x_i^TW = x_i^T(X^TX)^{-1}X^TY
$$
